# Nixへの短い紹介

## ステップバイステップです：

### 1. Nixをインストールした後に
以下の詳細情報の一部は、次の資料に基づいています:[Introduction to Nix and Nixos](https://www.youtube.com/watch?v=QKoQ1gKJY5A&list=PL-saUBvIJzOkjAw_vOac75v-x6EzNzZq-)。これは複数の動画からなるプレイリストで、かなり長いです。以下の内容で問題ないでしょう。

### 2. システム要件
NixまたはNixosは、インストール方法によってはかなりのコンピュータリソースを使用することがあります。十分なディスク容量を確保してください。もし「cached files」をダウンロードして何もビルドしない場合は、問題ありません。しかし、それ以外の場合は、16GBのRAMと200GBのドライブ容量が推奨されます。VirtualBoxでNixosを実行する場合、16GB以上のRAMが必要になるかもしれません。

### 3. 「Nix システム」コンセプト
Nixの基本的なアイデアは、一貫性のある開発環境を提供することです。テスト目的のために、開発者のシステム間で小さな変更や大きな変更がないことが重要です。小さな変更はバグを引き起こし、「ハヤスタックの中の針を探す」ような問題につながる可能性があります。これにはかなりの時間がかかり、開発を遅くする可能性があります。

### 4. Nixがこれをどのように解決するか
パッケージは`/nix/store`に保存されます。構成を変更しても、パッケージは削除されません。Nixは望ましい環境を作るために、シンボリックリンクを交換するだけです。これにより構成の変更が非常に高速化されます。ただし、かなりのドライブ容量を必要とする場合もあります。

### 5. 3つのファイルがあなたのシステム全体を定義しています。
Nixは最小限の必要なものを提供します。追加のものが必要な場合は、環境を構成してそれを含める必要があります。あなたの設定は`/etc/nixos/configuration.nix`ファイルで定義されています。そこで完全な環境を定義すると、他の開発者とそのファイルを共有できます。これが、他の開発者があなたがアプリケーションを開発・テストしたのと同じシステムを構築するために必要なすべてです。

以下のコマンドを使用することで、設定を編集して現在のシステムに反映することができます。
```bash
sudo nano /etc/nix/configuration.nix
sudo nixos-rebuild switch
```

さらに、home-managerをインストールすることもできます。`home-manager`は、開発環境のデフォルトのセットアップのようなものです。ユーザー固有のパッケージを管理するための設定ファイルを作成します。このファイルは`~/.config/nixpkgs/home.nix`にあります。`home-manager`を以下のようにインストールします：
```bash
nix-shell '<home-manager>' -A install # This will add home-manager to your channels 
```

編集と有効化:
```bash
home-manager edit
home-manager switch
```
以下のリンクからは、あなたのニーズに合わせて複数のパッケージをインストールすることができます: [https://search.nixos.org/packages](https://search.nixos.org/packages)

あなたのアプリケーションの`build`フォルダには、shell.nixファイルが配置されています（ただし、ほとんどのものは現在`flakes`に移行しています）。このファイルは、アプリをビルドするために必要なパッケージやシステム変数を定義しています。理想的な状況では、これらの3つのファイルを誰にでも渡せば、最小限の労力であなたのシステムを再現できるでしょう。で活性化させる：
```bash
nix-shell
```

注意してください：時折、インターネット上の情報やあなたのシステムが以下のようにパッケージのインストールを提案することがあります。

```bash
nix-env -iA 'package-name'.
```

これはお勧めできません。このコマンドはパッケージをシステムにインストールしますが、設定には追加されません。後で他の人と設定を共有したい場合、このパッケージは存在しません。その結果、ビルドプロセス中にエラーが発生する可能性があります。代わりに、パッケージを3つの設定ファイルのいずれかに追加する方が良いです。

### 6. ディストリビューションのアップグレード

```bash
# List current channel
sudo nix-channel --list

# Update channels this is like sudo apt-get update on Ubuntu
sudo nix-channel --update

# Removes the old nixos channel
sudo nix-channel --remove nixos
sudo nix-channel --remove home-manager

# Add a new channel this is like a 'sudo apt-get dist-upgrade' on Ubuntu
sudo nix-channel --add nixos https://nixos.org/channels/nixos-23.05 nixos
sudo nix-channel --add  https://github.com/nix-community/home-manager/archive/release-23.05.tar.gz home-manager

# Rebuild the os -> reboot to make active
sudo nixos-rebuild switch
```
もしうまくいかない場合は、常に以前の世代に戻ることができます。NixOSでは、以前の世代は`boot`メニューで利用できます。

### 7. 基本的なセットアップの例を示します。

`configuration.nix`ファイル

```bash
{ config, lib, pkgs, ... }:

{
    imports = [	<nixpkgs/nixos/modules/installer/virtualbox-demo.nix>
	    	    <home-manager/nixos> ];


    # Set your time zone.
    time.timeZone = "Europe/Amsterdam";

    # List packages installed in system profile. To search, run:
    # \$ nix search wget
    environment.systemPackages = with pkgs; [
    wget
    nano
    ];

    # Add demo as a trusted user. Swap this for your user account name.
    # If your user is not trusted and you add an external repository. This can
    # fail. Your system will then default to building all packages. Resulting
    # in long build times.
    nix = {
        settings = {
        trusted-users = [ "root" "demo" ];
        };

    # Add experimental feature nix flakes
    package = pkgs.nixFlakes;
    extraOptions = lib.optionalString (config.nix.package == pkgs.nixFlakes)
        "experimental-features = nix-command flakes";
};
}
```

`home.nix`ファイル

```bash
{ config, pkgs, ... }:

{
  # Home Manager needs a bit of information about you and the
  # paths it should manage.
  home.username = "demo";
  home.homeDirectory = "/home/demo";

  # This value determines the Home Manager release that your
  # configuration is compatible with. This helps avoid breakage
  # when a new Home Manager release introduces backwards
  # incompatible changes.
  #
  # You can update Home Manager without changing this value. See
  # the Home Manager release notes for a list of state version
  # changes in each release.
  home.stateVersion = "22.11";

  # Install vscode a browser etc. If nix is installed next to ubuntu
  # You may not need to install some of the packages below.
  home.packages = with pkgs; [
    vscode
    google-chrome
    git
    git-crypt
    gnupg
    discord
  ];
  # Let Home Manager install and manage itself.
  programs.home-manager.enable = true;
}
```

`shell.nix`ファイル

```bash
{ pkgs ? import <nixpkgs> {} }:
  pkgs.mkShell {
    # nativeBuildInputs is usually what you want -- tools you need to run
    nativeBuildInputs = [ pkgs.unixtools.xxd ];

    # Export Cardano specific system variables
    shellHook = ''
      export CARDANO_NODE_SOCKET_PATH=~/cardano-config/ipc/node.socket
      export PATH=$PATH:"~/cardano-node/cardano-cli-build/bin/"
      export PATH=$PATH:"~/cardano-node/cardano-node-build/bin/"
    '';
}
```

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
